<解密>八一七公報不只對台六項保證 列根備忘錄解密持續對台軍售關鍵

八一七公報不只六項保證 雷根備忘錄解密對台軍售關鍵

最新更新：2019/09/18

（中央社記者侯姿瑩台北18日電）美國依據台灣關係法售台武器，北京常對此抗議，指美方違背八一七公報。不過，近期解密的白宮文件顯示，美國同意減少對台軍售的意願，是以中國持續以和平解決兩岸分歧的承諾為先決條件。

中華民國與美國於1979年1月正式斷交，美國國會也在當年通過台灣關係法，是台美關係的基石。台灣關係法明定，「美國將使台灣能夠獲得數量足以使其維持足夠的自衛能力的防衛物資及技術服務」。

過去40年來，美國依據台灣關係法出售台灣多項重要防衛性武器，在台灣面對北京日益漸增的軍事威脅之際，持續協助台灣維持足夠的防衛能力。美方近期宣布的對台重要軍售包括被稱為「地表最強戰車」的M1A2T，以及F-16V（BLK70）新式戰機。

對於美國出售台灣F-16V戰機，北京聲稱，美國向台灣出售武器嚴重違反「一個中國原則」和「中美三個聯合公報」、特別是「八一七公報」的規定。

八一七公報是美中三公報之一，美中雙方於1982年8月17日發布，內容包括美國準備逐步減少對台灣的武器出售。

不過，最近解密的一項白宮內部文件披露美方持續對台軍售的關鍵。1982年8月17日，八一七公報簽署的當天，時任美國總統雷根（Ronald Reagan）發給當時的美國國務卿舒茲（George P. Shultz）、國防部長溫伯格（Caspar Weinberger）一份備忘錄，而這份文件在今年8月30日，由時任美國國安顧問波頓（John Bolton）簽署解密。

這份備忘錄主要是同意與中國發布八一七公報的雷根對這項公報所作出的解釋。他在備忘錄中表示，「簽署該公報前的相關會談，係基於一清楚認知而進行」，亦即對台軍售的減
量，端視台海和平狀況及中國對其所宣告、尋求和平解決台灣議題的「大政方針」（fundamental policy）之延續與否而定。

備忘錄內容指出，美國同意減少對台軍售的意願，全然以中國持續其和平解決台灣與中華人民共和國分歧的承諾為先決條件。「眾人應清楚理解，上述二者之關聯性是美國外交政策中一項恆久的必要要求」。

備忘錄並提到，「美國對台提供武器之性能與數量完全視中華人民共和國所構成之威脅而定」。無論就數量和性能而言，「台灣相對於中華人民共和國的防衛能力皆應得到維持」。

對此，涉外人士向中央社記者表示，美國賣武器給台灣，中共都會抗議美方違背八一七公報，但多年來，美國政府依據這份備忘錄，持續對台軍售。

這名人士說，「雷根當時知道簽了八一七公報是不對的」，因此透過內部備忘錄來否定八一七公報的相關內容。這份備忘錄的內容不僅是雷根任內，後任的美國政府也仍然遵守，到如今仍是如此。

事實上，在美中發表「八一七公報」之前，雷根也曾透過時任美國在台協會處長李潔明（James R. Lilley）向時任總統蔣經國提出6項保證。內容包括美國不會設定停止對台軍售日期；美國不會在決定軍售前和中國諮商；關於台灣主權，美國不會改變自身立場，須由中國人自己解決、且美國不會迫使台灣與中國談判等。

而雷根挺台的動作不僅於此。1979年，美國和中華人民共和國建交後，繼續針對台灣議題談判，雷根於1982年3月1日檢視相關文件時批示，「我方恪守對台灣的承諾-無須再議」，展現他對台灣的友誼。（編輯：林興盟）1080918

全球響應「929全球集會抗赤納粹」
全世界一齊對準極權！

這名人士說，「雷根當時知道簽了八一七公報是不對的」，因此透過內部備忘錄來否定八一七公報的相關內容。這份備忘錄的內容不僅是雷根任內，後任的美國政府也仍然遵守，到如今仍是如此。

817公報等於歷史文件失效？

pish

一、在中華人民共和國政府和美利堅合眾國政府發表的一九七九年一月一日建立外交關係的聯合公報中，美利堅合眾國承認中華人民共和國政府是中國的唯一合法政府，並承認中國的立場，即只有一個中國，台灣是中國的一部分。在此範圍內，雙方同意，美國人民將同台灣人民繼續保持文化、商務和其他非官方關係。在此基礎上，中美兩國關係實現了正常化。

二、美國向台灣出售武器的問題在兩國談判建交的過程中沒有得到解決。雙方的立場不一致，中方聲明在正常化以後將再次提出這個問題。雙方認識到這一問題將會嚴重妨礙中美關係的發展，因而在趙紫陽總理與羅納德·裡根總統以及黃華副總理兼外長與亞歷山大·黑格國務卿於一九八一年十月會見時以及在此以後，雙方進一步就此進行了討論。

三、互相尊重主權和領土完整、互不干涉內政是指導中美關係的根本原則。一九七二年二月二十八的上海公報確認了這些原則。一九七九年一月一日生效的建交公報又重申了這些原則。雙方強調聲明，這些原則仍是指導雙方關係所有方面的原則。

四、中國政府重申，台灣問題是中國的內政。一九七九年一月一日中國發表的告台灣同胞書宣布了爭取和平統一祖國的大政方針。一九八一年九月三十日中國提出的九點方針是按照這一大政方針爭取和平解決台灣問題的進一步重大努力。

五、美國政府非常重視它與中國的關係，並重申，它無意侵犯中國的主權和領土完整，無意干涉中國的內政，也無意執行“兩個中國”或“一中一台”政策。美國政府理解並欣賞一九七九年一月一日中國發表的告台灣同胞書和一九八一年九月三十日中國提出的九點方針中所表明的中國爭取和平解決台灣問題的政策。台灣問題上出現的新形勢也為解決中美兩國在美國售台武器問題上的分歧提供了有利的條件。

六、考慮到雙方的上述聲明，美國政府聲明，它不尋求執行一項長期向台灣出售武器的政策，它向台灣出售的武器在性能和數量上將不超過中美建交後近幾年供應的水平，它準備逐步減少它對台灣的武器出售，並經過一段時間導致最後的解決。在作這樣的聲明時，美國承認中國關於徹底解決這一問題的一貫立場。

七、為了使美國售台武器這個歷史遺留的問題，經過一段時間最終得到解決，兩國政府將盡一切努力，採取措施，創造條件，以利於徹底解決這個問題。

八、中美關係的發展不僅符合兩國人民的利益，而且也有利於世界和平與穩定。雙方決心本著平等互利的原則，加強經濟、文化、教育、科技和其他方面的聯繫，為繼續發展中美兩國政府和人民之間的關係共同作出重大努力。

九、為了使中美關係健康發展和維護世界和平、反對侵略擴張，兩國政府重申上海公報和建交公報中雙方一致同意的各項原則。雙方將就共同關心的雙邊問題和國際問題保持接觸並進行適當的磋商。

葉九條內容如下：

中國國民黨與中國共產黨兩黨可以對等談判；
雙方在通郵、通商、通航、探親、旅遊及開展學術、文化、體育交流達成協議；
統一後的臺灣可保留軍隊，作為特別行政區，享有特別自治權；
臺灣社會、經濟制度、生活方式與同其他外國的經濟、文化關係不變；私人財產、房屋、土地、企業所有權、合法繼承權和外國投資不受侵犯；
臺灣政界領袖可擔任全國性政治機構領導，參與國家管理；
臺灣地方財政有困難時，可由中央政府酌予補助；
臺灣人民願回大陸定居者，保證妥善安排、來去自如、不受歧視；
歡迎臺灣工商界人士到大陸投資，保證合法權益與利潤；
歡迎臺灣各界人士與團體，提供統一的建議，共商國事。

只要美國否定到1-5任何一條
份野就係垃圾
d條款寫到咁虛，應該唔難

中國好似已經停左比人去台灣探親？

請大家幫手推此post:
【加強贈慶】香港人應該擴大慶祝雙十節去否定中共主權

點解話中共最驚青天白日滿地紅（以及黑警阻撓高舉中華民國國旗嘅往績）：

神州青年服務社在公眾場所活動中揮舞中華民國國旗常遭遇打壓，如在2008年台灣總統大選舉行時，團體在旺角行人專用區直播總統大選開票情況，但老社員事前被中共人民政府駐特別行政區聯絡辦公室施壓，表明不希望看到青天白日滿地紅旗，「連佈景板遣詞用字也欲知道，不太接受佈景板印有『中華民國』字眼。」[1]

前社長林偉棠先生指當時直播時，警察給予「溫馨提示」，以「擔心團體取出青天白日滿地紅旗會與其他人引起衝突」為由，阻止他們揮動中華民國國旗。團體中有人慾取出旗幟揮舞遭警察干預，支持者即時收回，但到最後宣佈結果時，支持者也不理會警察，取出大堆中華民國國旗舞動，警察也無可奈何。

簡單啲講，青天白日滿地紅旗，同埋中華民國正統係匪共嘅春袋，大家十一想落中共面就要高舉高掛中華民國國旗同埋美國國旗！